% Created 2016-02-15 lun 17:41
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Coyote3007}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Coyote3007},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.3)},
 pdflang={English}}
\begin{document}

\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents

\graphicspath{{/home/coyote3007/Documentos/Labo}} \newpage

\section{\textbf{Glosario y conceptos previos}}
\label{sec:orgheadline1}

\begin{description}
\item[{\textbf{Autenticacion}}] Indicativo de que el mensaje ha sido enviado por el
creador.

\item[{\textbf{Autorizacion}}] Prueba que permite al usuario realizar una accion.

\item[{\textbf{Fuerza de un algoritmo}}] Elemento cuantitativo que mide la resistencia que
ofrece un cifrado a ser roto.

\item[{\textbf{Integridad}}] Indicativo que verifica que el mensaje no ha sido alterado
durante el almacenaje o la transmision.

\item[{\textbf{Mensaje}}] Conjunto de bytes enviados entre dos partes.

\item[{\textbf{No replay}}] Medida que evita que un atacante use un mensaje ya enviado.

\item[{\textbf{No repudio}}] medida de prevencion que evita que el emisor de un mensaje
reclame que el no ha enviado dicho mensaje.
\item[{\textbf{RT}}] Root of Trust: Son elementos en los cuales \textbf{se tiene que confiar
debido a que su mal comportamiento no es detectable}.

\item[{\textbf{RTR}}] Root of Trust for Reporting: Sistema capaz de reportar informacion
retenida por el TPM.

\item[{\textbf{RTS:}}] Root of Trust for Storage: Sistema capaz de mantener de forma
acertada una tabla de valores de integridad "digeridos" y la
secuencia de "digestion".

\item[{\textbf{Secreto compartido}}] Elemento conocido por dos partes que no quiere ser
desvelado ante posibles atacantes.

\item[{\textbf{TPM:}}] Trusted Platform Module: Componente de la familia TP que se
encuentar fisicamente separado del sistema el cual reporta. La unica
interaccion que puede hacerse con el TPM es a traves del I/O buffer
el cual es parte de la interfaz del TPM por lo que el sistema host
no puede cambiar directamente los valores de memoria del TPM.
\begin{description}
\item[{Componentes}] Procesador, RAM, ROM y memoria flash.
\end{description}

\item[{\textbf{Trusted Platform (TP):}}] Plataforma de computacion en la que se puede
confiar para reportar sus propiedades.
\end{description}


\section{\textbf{Caracteristicas}}
\label{sec:orgheadline22}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Capacidades minimas}
\label{sec:orgheadline5}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Capacidades protectoras:}
\label{sec:orgheadline2}
Tener un juego de comandos que tiene permisos exclusivos para operar e n unas
zonas seguras a nivel fisico dentro de la propia plataforma
\item \textbf{Medicion de integridad:}
\label{sec:orgheadline3}
La medicion de integridad usa capacidades protectoras para obtener y almacenar
mediciones de las caracteristicas de la plataforma que afectan a la confianza de
una plataforma. El punto de inicio de medicion es llamado raiz de medicion de
confianza (RTM), el cual puede ser estatico (S-RTM) que empieza por un estado de
confianza conocido (el arranque de un pc) o dinamico (D-RTM) en el que un
dispositivo puede pasar de un estado de desconfianza a confianza en cualquier
momento, e incluso puede instanciar un nuevo RTM.
\item \textbf{Reporte de integridad:}
\label{sec:orgheadline4}
Es el momento en el que las mediciones obtenidas a partir de la medicion de
integridad son transferidas a un tercer elemento el cual normalmente usara esa
informacion para por ejemplo autenticar e dispositivo (aunque puede ser usado
para otras cosas)
\end{enumerate}

\item \textbf{Certificacion}
\label{sec:orgheadline6}
Es el metodo principal para establecer la confianza en las llaves. Se puede
proveer un certificado al enviar TPM junto con una clave embedida (clave
de aprobacion \textbf{[EK]}) junto con un certificado de autenticidad para la EK. \\
El EK y su certificado deben usarse para asociar credenciales con otras claves
TPM

Nota: \footnote{El EK no tiene por que estar instalado cuando el TPM es enviado.
En la fabrica, se puede generar un EK a partir de la semilla de aprobacion y un
certificado de autenticidad para ese EK. El cliente puede usar la semilla de
aprobacion y recrear el EK para el cual tendria el certificado de autenticacion}

\item \textbf{Atestacion}
\label{sec:orgheadline11}
\\
\begin{enumerate}
\item \textbf{Jerarquia de atestacion:}
\label{sec:orgheadline7}
\\
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Atestation}
\\
\begin{description}
\item[{1)}] Una entidad externa da fe de que un TPM es original y cumple con la
especificacion. Esta atestacion se forma con la clave asimetrica embedida en
el TPM mas un creencial que da fe de la clave publica de ese par. Un
credencial ue es usado para asegurar el embedido de la clave asimetrica
comunmente es llamado "Endorsement Certificate"
\item[{2)}] Una entidad externa da fe de que uta plataforma contiene una RTM, un TPM
genuino y un camino de confianza entre el TPM y el RTM. Esta atestacion toma
la forma de un credencial que arantiza la informacion incluida la clave
publica asimetrica en el TPM. El credencial usado para dar fe sobre una
plataforma normalmente es llamado "Platform Certificate"
\item[{3)}] Una entidad externa llamada "CA Atestation" testifica un par de claves
asimetricas en el TPM para asegurar que una clave esta protegida por un TPM
genuino pero no identificado. Dicha testificacion toma forma de credencial
que asegura informacion incluyendo la clave publica del par de claves. Una CA
de atestacion se suele basar en atestaciones del tipo \textbf{a} y \textbf{b} para producir
un atestado de tipo \textbf{c}. Al credencial creado por la CA normalmente es
llamado "Atestation Key Certificate"
\item[{4)}] Una plataforma de confianza atesta sobre un par de claves asimetricas en
orden de dar fe que las claves son protegidas por un TPM sin
identificar. Esta atestacion toma la forma de una firma firmada por la
plataforma del TPM sobre la informacion que describe al par de claves, usando
una clave protegida por el TPM mas una atestacion de tipo \textbf{c} que asegura esa
clave protegida. Este tipo de atestacion se cumple usando TPM2\_Certify()
\item[{5)}] Una plataforma de confianza testifica una medicion para asegurar la
existencia del estado de un software/firmware. Esta testificacion toma la
forma de una firma sobre la medicio del software/firmware en un PCR usando
una clave de atestacion protegida por el TPM ademas de atestaciones de tipo
\textbf{c} o \textbf{d} para esa clave de atestacion. Este tipo de atestacion es comunmente
llamado una "cita" y esta hecho con TPM2\_Quote()
\item[{6)}] Una entidad externa testifica una medicion de software/firmware con el
fin de asegurar un software/firmware particular. Este testimonio toma la
forma de un credencial que asegura el valor de la medicion y el estado que
representa. Normalmente es llamado "third-party certification"\\
\end{description}



La atestacion de tipo \textbf{c} y \textbf{d} implica el uso de una llave para firmar el
contenido del almacenamiento protegido. Una clave de atestacion (AK) es un tipo
particular de clave de firmado que tiene restricciones de uso para preveer
falsificaciones. Esa restriccion se basa en firmar solo el digerido que el TPM
crea de los datos.

Un valor firmado con una AK debe asegurarse que refleje el estado del TPM, pero
las AK's pueden usarse como firmas de proposito general.\\

Una AK no tiene mucho valor para una plataforma remota si el AK no puede ser
asociado a la plataforma que representa. Para ello se usa el proceso de
identificacion de entidades


\item \textbf{Claves de atestacion}
\label{sec:orgheadline8}
Cuando el TPM crea un mensaje a firmar a partir de su estado interno, un valor
especial (TPM\_GENERATED\_VALUE) es usado como cabecera.\\

Cuando un TPM digiere un mensaje externo, comprueba los primeros octetos del
mensaje para asegurarse e que no tienen la misma cabecera que
TPM\_GENERATED\_VALUE. Cuando se completa el digerido, el TPM produce un ticket
que indica que el mensaje no empezo con dicha cabecera. \\

Cuando una AK es usada para firmar el digerido, el llamante provee el ticket
antes mencionado para que el TPM pueda determinar que el mensaje usado para
crear el digerido no era una posible falsificacion de los datos de atestacion
del TPM

\item \textbf{Certificacion de atestacion de identidad de claves}
\label{sec:orgheadline9}
Cualquier usuario del TPM puede crear una clave de firma para ese TPM. El
proceso de creado de claves debe preguntar a un tercera entidad (una CA de
atestacion por ejemplo) para proveer un certificado para esa firma. La CA de
atestacion debe requerir que en esa llamada se incluyan pruebas de que esa clave
a certificar es una clave residente del TPM


\item \textbf{Ejemplo:}
\label{sec:orgheadline10}
Si un atacante produce un bloque de mensaje que es identico a uno generado por
una  TPM, ese bloque deberia de empezar con el TPM\_GENERATED\_VALUE para indicar
que es una "cita" TPM. Cuando el TPM genera un digerido de ese bloque, procesa
los primeros octetos. Si los identifica como TPM\_GENERATED\_VALUE, no generara el
ticket indicando que el mensaje es seguro de firmar, por lo que no se usara una
AK para firmar ese digerido
\end{enumerate}

\item \textbf{Raices de confianza (ROT)}
\label{sec:orgheadline12}
Son sistemas responsables de la confianza al arranque, una ROT tiene que ser
fiable dado que un comportamiento erratico es imposible de detectar debido al
dilema del mentiroso. Sin embargo, es posible conocer como las raices son
implementadas. Los certificados te aseguran de que la raiz ha sido implementada
de tal forma que la provee de confianzap.
Por ejemplo, un certificado puede identificar el fabricante y el nivel de
garantia de evaluacion (EAL) del TPM. Este certificado provee de confianza a las
ROT implementadas en el TPM y te asegura que el TPM ha sido instalado
correctamente en una maquina compatible con las especificaciones del TCG
El TPM requiere de 3 raices de confianza:
\begin{description}
\item[{Raiz de confianza para mediciones (RTM)}] Responsable de la medicion de
la integridad de la plataforma y de guardar esa medicion en las zonas
seguras. Un RTM normalmente consiste en un la CPU controlada por el
kernel del RTM (CRTM) que es el primer set de instrucciones ejecutado
cuando se establece una nueva cadena de confianza).\\
Cuando el sistema se resetea, el CRTM envia unos valores indicando su
identidad al RTS, el cual establece el punto inicial de la cadena de
confianza. Que el RTM sea estatico o dinamico depende de la naturaleza
del nucleo del CRTM, S-RTM esta normalmente implementado como parte del
sistema BIOS de la plataforma, mientras ue un D-RTM requiere
instrucciones especiales en la CPU para poder realizar el reset del
nucleo.
\item[{Raiz de confianza para el mantenimiento (RTS)}] La memoria del TPM esta
blindada contra accesos que entidades que no sean el propio TPM debido
a que el TPM puede servir para prevenir accesos a memoria inapropiados,
actuando como RTS.$\backslash$\ Existe informacion no sensible dentro del TPM, y
este no protege esa informacion P.E: el "digerido" de informacion de un
PCR. En cambio, el TPM no permite el acceso a informacion sensible sin
la autorizacion correspondiente P.E: una clave privada de una clave
asimetrica. Es la responsable de
proveer de almacenamiento para los sumarios de los valores de medicion
de integridad y la secuencia de ejecucion
\item[{Raiz de confianza para reportar (RTR)}] Es la responsable de reportar la
informacion que reside en el RTS de forma fiable
\end{description}

\item \textbf{Almacenamiento protegido}
\label{sec:orgheadline13}
El tpm puede contener una o varias SRK, las cuales solo pueden ser usadas dentro
de las zonas protegidas del tpm. La unica forma de descifrar datos previamente
cifrados es hacerlo dentro del TPM dado que la clave necesaria solo puede ser
usada ahi.
TPM guarda las claves criptograficas en un arbol de jerarquias, tenieno a SRK
(clave de almacenamiento maestra) como la raiz de ese nodo. Cada clave tiene
asociada con ella datos de autorizacion (authdata) que seria el equivalente a
una clave para usar esa clave. Los procesos que corran en esa plataforma pueden
usar las claves TPM, pero para ello tienen que probar previamente conocimiento
aceca del authdata, esto se hace mediante el comando unido a una HMAC (codigo de
autenticacion basado en una funcion hash) embedido con el authdata o en una
clave compartida derivada del authdata. Cuado una nueva clave es creada en el el
arbor jerarquico, su authdata es elegido por el proceso usuario y se envia
cifrado al TPM.

El cifrado del almacenamiento protegido usa multiples semillas y claves que
nunca dejan el TPM. Una de esas claves es el Context Key. Es una clave simetrica
usada para cifrar datos cuando son intercambiados de forma temporal.\\
Otros valores sensibles que nunca dejan el TPM son las semillas primarias. Estas
semillas son el origen de las jerarquias de almacenamiento que protegen objetos
que son guardados por la s aplicaciones.\\
Una semilla primaria es un numero aleatorio usado para generar claves de
proteccion para otros objetos (que a su vez pueden ser claves de almacenamiento
que conienen claves de proteccion para otros objetos). En el momento en el que
una semilla primaria cambia (debe de ser cambiada), los objetos los cuales son
protegidos dejan de ser usables

Cuando la parte sensible de un objeto no esta almacenada en un almacenamiento
protegido, es cifrado. Esto no lo protege de ser borrado.

El TPM tiene una memoria limitada, por lo que es incapaz de almacenar todos los
elementos en memoria al mismo tiempo. El TPM soporta el intercambio de objetos
para poder proveer de servicio a diferentes aplicaciones.

\item \textbf{Testimonio}
\label{sec:orgheadline14}
El TPM puede ser usado para firmar diferentes tipos de datos. Tambien puede
validar la fecha y la hora del reloj de la plataforma. En resumen, cualquier
objeto puede ser firmado por el TPM

\item \textbf{Contadores unidireccionales y relojes:}
\label{sec:orgheadline15}
Estos elementos funcionan como Nonce's para preveer ataques de cuenta regresiva
en la validacion de claves

\item \textbf{Buffer I/O}
\label{sec:orgheadline16}
este buffer es el punto de entrada al TPM, el sistema entrega los comandos de
entrada en el buffer y recoge del mismo los datos devueltos por el tpm.\\
El buffer no tiene que ser exclusivo del TPM, sino que puede ser una memoria
compartida. Lo que si que exige la especificacion del TPM es que una vez se haya
aceptado y validado el dato a procesar, este tiene que pasar a un almacenamiento
protegido para evitar su modificacion.
\item \textbf{RNG's:}
\label{sec:orgheadline17}
El TPM ofrece un RNG a aquellas aplicaciones que necesiten una fuente fiable de
numeros aleatorios.

\item \textbf{Cifrado:}
\label{sec:orgheadline18}
El cifrado se realiza con una clave derivada del authdata del padre. El TPM
guarda el nuevo authdata de la clave junto con la nueva clave. Crear ua nueva
clave significa usar la clave del padre, y por ello, un "desafio" HMAC del
authdata del padre tiene que ser enviado. Si un grupo e usuarios tiene que ser
autorizado a uar una clave, el authdata para la clave tiene que ser compartido
entre ellos. En concreto, el authdata del SRK, la mayoria de las veces es un
valor conocido para asi permitir a cualquiera crear claves hijas de esa
SRK. SKAP (Session Key Authorisation Protocol) es un protocolo creado para
sustituir a OSAP y OIAP para asi evitar que un atacante que conoce el authdata
pueda falsificar una respuesta del TPM.

TPM permite dos clases de autorizacion, llamadas OIAP (Object-Independent
Authorization Protocol ) el cual permite usar multiples claves en una misma
sesion pero no permite comandos para insertar nuevas authdata y no permite un
authdata para un objeto cacheado durante varios comandos. Por otro lado, la
sesion OSAP (Object Specific Authorisation Protocol) esta restringida a un solo
objeto, pero permite que authdata nuevo sea introducido y crea una session
secreta para securizar la autorizacion sobre comandos. Si un comando sin una
sesion OSAP introduce un nuevo authdata, entonces la sesion es terminada por el
TPM (debido a que el hecho de compartir el secreto en el cifrado XOR estaria
contaminando el protocolo). Para evitar ataque por replica, cada HMAC incluye
dos nonce (number once. Contador), uno lo crea el proceso invocador, este nonce
es llamdo "odd", y el otro es creado por el TPM, y es llamado "even". Estos
nonces son enviados en claro y tambien son incrustados en la parte del mensaje
en el HMAC. Ambos usan nonces en cada HMAC y verifican las HMAC entrantes para
comprobar la integridad y la autorizacion.

\item \textbf{Sesiones}
\label{sec:orgheadline21}
\begin{enumerate}
\item \textbf{OIAP (Object-Independent Authorization Protocol):}
\label{sec:orgheadline19}
\begin{itemize}
\item Sesion de vida larga
\item Permite diferentes objetos en una misma sesion
\item El authdata debe de ser nombrado en cada comando
\end{itemize}

\item \textbf{OSAP (Object Specific Authorisation Protocol):}
\label{sec:orgheadline20}
\begin{itemize}
\item Sesion de vida corta
\item Solo se permite un objeto
\item Como la clave K esta cacheada, el authdata no tiene por que ser nombrado en
cada llamada
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{\textbf{Arquitectura}}
\label{sec:orgheadline23}
\section{\textbf{Sistemas de cifrado}}
\label{sec:orgheadline46}
El TPM debe implementar un algoritmo hash al menos con la misma seguridad que su
cifrado asimetrico mas fuerte.\\
Por ejemplo. Un sistema de curvas elipticas (ECC) de 384 bits de clave, tiene
una fuerza de 192 bits reales. SHA384, con la misma fuerza valdria para este
ejemplo.\\

\begin{enumerate}
\item \textbf{Funciones Hash}
\label{sec:orgheadline28}
Las funciones hash pueden ser usadas directamente por un software externo o por
las propias operaciones internas del TPM.
Usando el comando TPM2\_Hash() el TPM creara un hash (digerido) de un bloque de
datos usando el algoritmo hash indicado. Si la cantidad de datos a hashear
excede el maximo que el buffer de entrada/salida permite, entonces se sigue la
siguiente secuencia de comandos:
TPM2\_HashSecuenceStart(); comienza la secuencia de comandos\\
TPM2\_HashSecuenceUpdate(); se añaden los datos a la secuencia de digeridos \\
TPM2\_HashSecuenceComplete(); se completa la secuencia\\

Si el dato usado pare crear el digerido no tiene la secuencia
TPM\_GENERATED\_VALUE en sus primeros octetos, entonces, el metodo TPM2\_Hash()
contendra un ticket indicando que el digerido puede ir firmado con una clave
de firma restringida\footnote{La creacion del ticket puede ser suprimida usando TPM\_RH\_NONE como
parametro de jerarquia en la funcion TPM2\_Hash()}

En la especificacion 2.0, el TPM permite diferentes tipos de hashes: SHA-1,
SHA-224, SHA-256, SHA-384, SHA-512, SHA-3 \ldots{}\\
Al integrar varios algoritmos hash, se tiene que marcar que algoritmo ha sido
usado.
\begin{enumerate}
\item \textbf{HMAC}
\label{sec:orgheadline24}
\label{sec:HMAC}
El TPM implementa el algoritmo HMAC descrito en el
\href{http://csrc.nist.gov/publications/fips/fips198-1/FIPS-198-1_final.pdf}{FIPS198-1}.
En el TPM, el algoritmo HMAC provee de integridad a los datos.


\item \textbf{Hash extendido}
\label{sec:orgheadline25}
El termino extendido hace referncia a una operacion usada a traves del TPM. Esta
operacion es la siguiente:
\begin{itemize}
\item Teniendo el elemento A
\item Lo concatenamos con otro elemento B , cerando el mensaje A||B
\item Aplicamos la funcion hash (A||B)
\item Este nuevo hash reemplaza a A como elemento.
\end{itemize}

Esta tecnica se utiliza para actualizar el contenido de los PCR's, de tal forma
que estos pueden transitar entre estados. \\
Otro uso que tiene es en las revisiones de los registros. Dichos registros
tienen cumo finalidad grabar los comandos que realiza el TPM y las respuestas
que genera. Gracias a las propiedades de los hashes, crear un registro falso es
practicamente imposible


\item \textbf{KDF}
\label{sec:orgheadline26}
\label{sec:KDF}
KDF o Key Derivation Function es la solucion al problema de espacio de
almacenamiento de claves del TPM. Debido a que en algunos casos serequiere mas
de un secreto (como por ejemplo la firma digital + HMAC), se ha implementado una
forma de crear multiples claves secretas en funcion de una semilla (seed).\\
El TPM puede usar el KDF para derivar tanto la clave simetrica como la clave
asimetrica. El TPM usa el algoritmo HMAC como KDF basado en la especificacion
del NIST. \\


La clave que se introduce al KDF se llama clave de derivacion de claves. Dicha
clave tiene que ser una clave criptografica, y puede ser generada por un
generador aleatorio de bits o  mediante un proceso automatizado de
establecimiento de claves.\\

Cuando la clave de derivacion de claves es establecida mediante un proceso
automatico de establecimiento de claves, es un trozo de esta clave lo que tiene
que ser usado como nueva clave. Por ultimo, cuando se deriva una clave nueva, se
tiene que definir como parsearla. Por ejemplo, cuando se derivan 256 bits de
material nuevo, el esquema especifica que los primeros 128 bits son usados para
la clave del mensaje y los ultimos 128 para la autenticaion de dicho mensaje.\\

Antes de pasar al funcionamiento, hay que aclarar unos cuantos terminos:

\begin{description}
\item[{- Etiqueta}] String que identifica el proposito de la clave, codificado como
string binario. El metodo de codificacion para la etiqueta esta definido en
el un contexto mayor, por ejemplo, el protocolo de uso de KDF.
\item[{- Contexto}] String binario que contiene informacion relacionada con la
clave. Puede incluir identidades de las partes que estan siendo derivadas o
un nonce conocido por las partes.
\item[{- 0x00}] octeto de 0's
\item[{- L}] Integer que especifica la longitud (en bits) de la clave
derivada. Cuando L se introduce como parametro en la funcion de
derivacion, esta pasa a codificarse en string binario.
\end{description}

El funcionamiento del KDF en sus diferentes modos puede verse reflejado en la
publicacion del NIST 800-108, la cual dejo aqui documentada.

\href{http://csrc.nist.gov/publications/nistpubs/800-108/sp800-108.pdf}{Publicacion NIST 800-108}


\item \textbf{Ticket}
\label{sec:orgheadline27}
    \label{sec:ticket}
Un ticket es una estructura de datos que contiene un HMAC calculado sobre un
dato. El ticket permite al TPM validar mas tarde que se ha realizado una
operacion sobre ese dato de forma correcta y no necesita cargar la clave otra
vez.\\
Por ejemplo, el TPM usa un ticket cuando calcula el hash de un mensaje que va a
ser firmado despues. Produce un ticket que dice "he calculado el hash y confirmo
que es un hash que voy a firmar". Despues firma el ticket mediante una HMAC
usando un secreto que solo el TPM conoce. Despues, ese HMAC es presentado con el
ticket, y este es verificado debido a que solo el TPM tiene la clave que genera
el HMAC previamente generado.\\
Esto tambien puede servir para almacenar datos fuera del TPM, pero en este caso
se usara una clave simetrica para cifrar.\\

Existen 5 tipos de tickets diferentes:
\begin{description}
\item[{TPM\_TK\_Creation}] Se produce este ticket cuando se crea un objeto. El ticket
es usado en la funcion TPM2\_CertifyCreation() para certificar que se ha
creado un objeto especifico junto con los parametros de entorno en el
PCR. Esto evita tener que mantener un digerido de la creacion del dato como
parte de la estructura del dato
\item[{TPM\_TK\_Verified}] Este tipo de ticket se produce por la funcion
TPM2\_VerifySignature() y usado por la funcion TPM2\_PolicyAutorize(). En el
caso de usar una clave asimetrica, la verificacion de dicha clave requiere
un tiempo. En el caso de que esa verificacion se haga varias veces, existe
la ventaja de convertir esa clave en una clave simetrica. El ticket es esa
equivalencia
\item[{TPM\_TK\_Auth}] Una politica de autorizacion puede estar unida a una sesion. En
este caso, tiene un tiempo de vida. La autorizacion de vida prolongada
produce un ticket que es usado para verificar los parametros de dicha
autorizacion, y cuando esta autorizacion expira, se procesa el ticket y
hasta que el ticket expira, tenemos el mismo efecto en la politica de
digeridos que con la autorizacion original.
\item[{TPM\_TK\_Hashcheck}] Este ticket es usado para indicar que un digerido de un
dato externo al TPM es seguro de firmar usando una clave restrictiva, a
pesar que una clave de este tipo solo debe ser usada para firmar datos
producidos de forma interna.
\item[{Null}] Este tipo de ticket se genera cuando una respuesta tiene un ticket,
pero este no se genera. Un ejemplo es TPM2\_PolicySecret() con un tiempo de
expiracion de 0. No produce ticket debido a que el tiempo de expiracion es
0 y expira inmediatamente, en este caso, el TPM creara un Null
ticket. Tambien se puede usar este tipo de ticket en el caso de que un
comando requiera un ticket, pero no haya datos disponibles para generar
dicho ticket.
\end{description}
\end{enumerate}

\item \textbf{Cifrado y descifrado asimetrico}
\label{sec:orgheadline29}
En el caso del TPM, el algoritmo usado es RSA(1024-16384) junto con
ECC(224-521).\\
La generacion de claves RSA debe cumplir los requisitos minimos del
mercado. Para ello se recomiendan los metodos especificados en
\href{http://csrc.nist.gov/publications/fips/fips186-3/fips_186-3.pdf}{FIPS:186-3}\\

El TPM que soporte RSA debe soportar un tamaño de modulo publico de al menos
2048 bits. A su vez, RSA requiere de metodos de cifrado y firmado definidos en
el \href{https://www.ietf.org/rfc/rfc3447.txt}{RFC-3447} incluyendo soporte para
RSAES-OAEP, RSAES-PKCS1-v1.5, RSASSA-PKCS1-v1.5 y RSASSA-PSS.\\
En esta especificacion, solo se soportan claves publicas que son producto de dos
primos. Aunque esta permitido el soporte para otra cantidad de productos de
primos, pero eso se delega en el vendedor. Asi como se recomienda usar
exponentes publicos del orden de 2\(^{\text{16}}\)+1\\
Las primitivas de claves usadas son aquellas definidas en el
\href{https://www.ietf.org/rfc/rfc3447.txt}{RFC-3447}

\item \textbf{Cifrado y descifrado simetrico}
\label{sec:orgheadline31}
TPM permite varios algoritmos de clave simetrica, AES, Camelia, SM4 \ldots{} son
algunos de los algoritmos.
Los usos que el TPM le da a esos algoritmos son por ejemplo:
\begin{itemize}
\item Mantener los datos fuera de los observadores
\item Cifrar las comunicaciones entrantes y salientes del TPM
\item Usar el TPM como un segundo proceso criptografico
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Modos de cifrado}
\label{sec:orgheadline30}
La mayoria de cifrados simetricos funcionan mediante boques, por ello existen
ciertos modos de funcionamiento para evitar os grandes problemas con esta
metodologia:
\begin{description}
\item[{- Mismos bloques con la misma clave producen mismos resultados}] Este es el
problema que tiene el modo ECM (Electronic codebook mode). Para solucionar
esto, el TPM tiene otros modos los cuales usan otras fuentes para evitar
este fenomeno. Estos modos son CBC (Cipher-Block chaining), CFB (Cifer
feedback), OBF (output-feedback) y CTR (Counter)
\item[{- Algunos modos requieren que la salida sea un multiplo exacto del bloque}] Esto no es un problema en la mayoria de casos debido a que se resuelve
mediante un sistema simple de `padding` el cual consiste en rellenar la
estructura hasta llegar al punto deseado. El problema real es cuando
queremos que la salida sea de longitud igual a la entrada y esta no es
multiplo del bloque, esto pasa por ejemplo cuando se cifra un comando del
TPM. Cuando esto pasa, se deben de elegir los modos CFB o CTR los cuales no
sufren este problema.
\end{description}
\end{enumerate}

\item \textbf{Firmado y verificacion de firma}
\label{sec:orgheadline33}
El TPM puede usar ambos tipos de firmado, tanto simetrico como asimetrico. El
metodo de firmado depende del tipo de clave usada. Para un algoritmo asimetrico,
el firmado es dependiente de RSA o ECC. Mientras que para firmado simetrico,
solo el standard HMAC (/ref\{sec:HMAC\}) esta definido.\\

Si una clave puede ser usada para firmar, tendra el atributo ``sign``, en este
caso, tambien puede tener restricciones en el contenido del mensaje que puede
ser firmado con la clave. Cuando esta clave tiene esta restriccion, el TPM no
usara la clave para firmar digeridos que no hayan sido computados por el TPM.\\

Cualquier mensaje producido por el TPM tiene la cabecera (TPM\_GENERATED\_VALUE)
que acredita que el dato ha sido producido por el TP. Si una clave restringida
es usada para firmar este dato, entonces la parte externa puede estar segura que
el mensaje proviene del TPM.

Una clave designada como clave de firmado puede ser usada por cualquier comando
que requiera una clave. Pero no todos los esquemas son validos para todas las
claves \footnote{Por ejemplo: El esquema de firmado RSASSA-PKCS1-v1\_5 no es valido con
una clave ECC}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Verificacion de firma}
\label{sec:orgheadline32}
TPM2\_VerifySignature() valida una firma. Este comando recibe una clave publica,
un digerido y un bloque que contiene la firma del digerido y valida si es
esquema de firmado es compatible con la clave seleccionada. En caso de ser
valida, el TPM genera un ticket \ref{sec:ticket}
\end{enumerate}

\item \textbf{Generacion de numeros primos}
\label{sec:orgheadline36}
\label{sec:GenNumPrim}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Entradas}
\label{sec:orgheadline34}
\begin{description}
\item[{- Counter}] Registro de 32 bits. El valor es modificado en el proceso y
devuelto como salida del mismo.
\item[{- PrimeSize}] Numero de bits a generar. Debe de ser la mitad de bits en el
modulo publico
\item[{- e}] Exponente publico
\item[{- Seed}] Al menos el doble de grande que la seguridad del modulo publico
\item[{- Name}] Digerido de la plantilla de la clave generada.
\item[{- hashAlg}] en la funcion TPM2\_Create(): es el nameAlg del padre. En la
funcion TPM2\_CreatePrimary(): es el contexto de la integridad del algoritmo
hash ????
\item[{- label}] string reservado por el vendedor TPM
\end{description}

\item \textbf{Proceso}
\label{sec:orgheadline35}
Primero se genera p usando el KDF(hashAlg,seed,label,Name,Counter,PrimeSize)
(\ref{sec:KDF}), acto seguido se incrementa el contador, se establecen los dos
bits mas significativos y el menos significativo de p y se prueba si es un
posible primo dividiendo p entre los primeros 2048 primos y mediante N rondas de
Miller-Rabin. En caso de fallar las comprobaciones o si p(mod e) = -1 \footnote{Esto se hace para asegurarse que 0!=(p-1)*(q-1) (mod e)}
se vuelve a generar p. Por ultimo, se devuelve p y Counter y se comprueba que
Counter no ha rebosado el tamaño del registro. En caso de rebosar se retorna
fallo.
\end{enumerate}

\item \textbf{Generacion de numeros aleatorios}
\label{sec:orgheadline38}
\\
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{rng.png}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Aleatoriedad}
\label{sec:orgheadline37}
El RNG (Random Number Generator) es la fuente de aleatoriedad del TPM. El RNG es
una fuente protegida de datos sobre la cual no hay control de acceso. Consiste
de:
\begin{description}
\item[{Un colector y una fuente de entropia}]

\item Un registro de estado
\item[{Una funcion de mezclado (generalmente una funcion hash documentada)}] Esta
funcion debe ser implementada mediante un generador de numeros
pseudo-aleatorios (PRNG). Este PRNG produce numeros a priori aleatorios
a partir de fuentes de datos que no son aleatorias
\end{description}
Por conveniencia, el TPM debe proveer de al menos 32 octetos de aleatoriedad a
cada llamada.
\end{enumerate}

\item \textbf{Generacion de clave}
\label{sec:orgheadline45}
El proceso de generacion de clave de RSA sigue el siguiente proceso:\\
\begin{enumerate}
\item \textbf{Inicializacion de los valores del algoritmo:}
\label{sec:orgheadline39}
\begin{description}
\item[{- Security\_Srength}] en funcion de los modulos publicos de la clave a generar
en funcion de lo especificado en el documento
\href{https://www.ietf.org/rfc/rfc3447.txt}{SP800-57}.
\item[{- Seed}] En el caso de que sea una clave temporal o una clave ordinaria, se
usa al menos (security\_Srength *2) bits del RNG,  en el caso de una clave
primaria, se usa una seed primaria.
\item[{- tName}] Nombre de la plantilla
\item[{- Counter}] 00 00 00 01\(_{\text{16}}\)
\item[{- primeSize}] 1/2 del tamaño del modulo RSA
\end{description}

\item \textbf{Incrementar el contador}
\label{sec:orgheadline40}
En el caso de execder el maximo numero de intentos, devolver el error
\item \textbf{Calcular p y q}
\label{sec:orgheadline41}
En base a la generacion de numeros primos (\ref{sec:GenNumPrim}) se calcula p y
q. En caso de que se cumpla que |p - q| < 2\(^{\text{100}}\), se recalcula q.
\item \textbf{n = p * q}
\label{sec:orgheadline42}
\item \textbf{Se calcula el exponente privado d}
\label{sec:orgheadline43}
\item \textbf{Comprobacion final}
\label{sec:orgheadline44}
Si se cumple que d < 2\(^{\text{nLen/2}}\), siendo nLen el numero de bits del modulo,
entonces se recalcula p\\

En caso contrario, se devuelven los valores n, p y d.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{\textbf{Ejemplo de autorizacion:}}
\label{sec:orgheadline60}
En este ejemplo se vera como un usuario pregunta al TPM para crear una nuev
clave como parte de la clave del arbol de almacenamiento, para luego cargar
dicha clave en la memoria interna del TPM y finalmente usa esa clave para cifrar
datos:



\begin{center}
\textbf{Sesion 1:}
\end{center}

Se trata del intercambio de mensajes entre el proceso usuario y el TPM, cuando
se crea una clave hija a partir de una clave ya cargada (padre) mediante el
comando TPM\_createwrapkey, el tpm responde con la clave creada y otros datos
(todo ello cifrado con la clave del padre)
\begin{enumerate}
\item -
\label{sec:orgheadline47}
El proceso usuario establece una sesion OSAP en la clave padre que esta
cargada. El manejador de clave del padre es pkh y su authdata es ad(pkh). El
comando TPM\_OSAP incluye el pkh y el nonce odd de OSAP
\item -
\label{sec:orgheadline48}
Tras lpla recepcion del comando TPM\_OSAP, el TPM asigna un nuevo manejador de
sesion (ah), genera dos nonces even (ne y neOSAP) y los envia como respuesta
\item -
\label{sec:orgheadline49}
Ambas partes (proceso usuario y TPM) calculan el secreto compartido S derivado
de ad(pkh) y los dos nonces para la sesion OSAP usando el algoritmo HMAC
\item -
\label{sec:orgheadline50}
El proceso usuario llama a la funcion TPM\_CreateWrapKey con argumentos como
(authdata)newauth para que la nueva clave sea creada. Para proteger dicha clave,
se encripta mediante XOR con una segunda clave derivada el ad(pkh) y el nonce
even usando una funcion hash SHA1
\item -
\label{sec:orgheadline51}
Despues de recibir el comando, el TPM comprueba el HMAC y crea a nueva clave. El
TPM devuelve un mensaje con la clave publica y un paquete cifrado el cual
contiene la clave privada y el nuevo authdata, dicho mensaje (keyblob) es
autenticado mediante los dos nonces incrustados en S
\item -
\label{sec:orgheadline52}
Al haber compartido el secreto S, como base para el cifrado del authdta, la
sesion OSAP es terminada por el TPM


\begin{center}
\textbf{Sesion 2:}
\end{center}
En esta sesion se usa un tipo de sesion OIAP, en esta segunda sesion se muestra
el intercambio de mensajes entre el proceso usuario y el TPM durante la creacion
de la sesion OIAP y el comando TPM\_LoadKey2
\item -
\label{sec:orgheadline53}
El proceso usuario envia el comando TPM\_OIAP al TPM
\item -
\label{sec:orgheadline54}
El TPM asigna el manejador de autorizacion de sesion ah' y lo envia de vuelta
junto con el nuevo nonce even ne''
\item -
\label{sec:orgheadline55}
El proceso llama TPM\_LoadKey2, con argumentos incluyendo el manejador de clave
del padre pkh y el keyblob, la autorizacion de este comando se consigue usando
el authdata de la clave del padre, ad(pkh)
\item -
\label{sec:orgheadline56}
El TPM comprueba el HMAC, si pasa la comprobacion, descifra el keyblob y carga
la clave en la memoria interna. El TPM crea un manejador de clave para la clave
cargada kh y un nonce even ne''' y lo envia e vuelta junto con la HMAC incluida
en el authdata de la clave del padre ad(pkh)


Despues de que la clave sea cargada, puede ser usada para encriptar texto usando
TPM\_Seal. Al cifrar los datos, TPM\_Seal une el paquete con un PCR especifico en
el comando TPM\_Seal. El TPM separara despues los datos solo si la plataforma
esta en una configuracion uniendo esos PCR's. TPM\_Seal requiere una nueva sesion
OSAP basada en la nueva clave creada.

\begin{center}
\textbf{Sesion 3:}
\end{center}
\item -
\label{sec:orgheadline57}
Los primeros 3 pasos son identicos a los de la sesion 1, excepto que aqui se usa
el manejador kh y el authdata ad(kh) pertenecientes a la nueva clave en vez  de
pkh y ad(pkh)
\item -
\label{sec:orgheadline58}
Despues de crear la sesion OSAP, el proceso usuario llama a TPM\_Seal, dandole
los argumentos de los datos "sellados", un PCR y el nuevo authdata para el
correspondiente proceso de separado. El nuevo authdata es cifrado con XOR otra
vez con una clave derivada de la clave de cifrado authdata. El mensaje es
autenticado mediante una HMAC incluida en el secreto S'
\item -
\label{sec:orgheadline59}
El TPM responde al comando con una respuesta sellada (sealedblob) que consiste
en un paquete cifrado en el que se encuentran los datos sellados, el valor PCR y
el nuevo authdata. De nuevo, el mensaje devuelto es autenticado mediante una
HMAC incluida en el secreto S'
\end{enumerate}

\section{\textbf{El problema del authdata compartido:}}
\label{sec:orgheadline61}
el authdata es un secreto compartido solo por el TPM y el proceso invocante, por
otro lado, los HMACS sirven para autenticar la respuesta del TPM. El modelo de
uso es que cada plataforma tiene un solo TPM y ese TPM tiene un solo SRK que
hace el rol de raiz en la jerarquia de claves de confianza. Si la plataforma es
multiusuario, cada uno de ellos puede crear su propia rama a partir de la misma
raiz. Para permitir que todos los usuarios accedan al SRK, este debe de ser
accesible para todos pero al mismo tiempo que estos solo puedan acceder a sus
propias ramas.

Imaginemos que un usuario es malicioso, y puede interceptar comandos desde un 2o
usuario al TPM. El puede usar el conocimiento del authdata para descifrar
cualquier authdata nuevo asi como falsear la respuesta del TPM la cual esta
autenticada usando el authdata compartido. Por ello, un atacante que conozca el
SRK puede falsear la creacion de claves hijas de SRK. Dichas claves creadas por
software y estan bajo el total control del atacante. El cual podria interceptar
peticiones y usar esas claves para falsificar la respuesta del TPM. Un paso mas
alla seria crear un software el cual pueda funcionar como el TPM incluyendo su
sistema de almacenamiento y generacion de claves y suplantar por completo al TPM

\section{\textbf{El Ataque:}}
\label{sec:orgheadline62}
Suponemos que Alicia tiene un portatil propiedad de su empleado al cual
llamaremos ITAdmin. El comando TPM\_TomarPosesion fue creado cuando ITAdmin
consiguio el portatil. El TPM ha creado el SRK y se lo ha dado a ITAdmin. Cuando
Alicia recibe el portatil, ella tambien recibe el SRK para poder usar las
funciones de almacenamiento del TPM. Alicia decide crear una clave en el TPM con
el authdata que ella quiera, y quiere cifrar datos con esa clave. Para ello,
invoca los comandos de la sesion 1, lo que ella no sabe es que ITAdmin ha
configurado el portatil de tal forma que los comandos en vez de ir al TPM, van a
un software bajo su control. Dicho software responde a todos los comandos de
Alicia creando los nonces y falseando las respuestas.

Para falsear el TPM\_CreateWrapKey, el software deberia ser capaz de:
\begin{itemize}
\item Calcular la sesion secreta S dado que esta basada en el authdata y otros
valores publicos
\item Descifrar el authdata nuevo dado que esta cifrado con un XOR con la clave
basada en el SRK authdata y otros valores publicos
\item Crear una clave RSA en software, acorde a los parametros especificados en
el comando
\item Crear el mensaje devuelto en el proceso usuario. Esto incluye cifrar el
paquete secreto con el SRK y crear el HMAC que "autentique" el TPM
\end{itemize}


Despues, el software falsea la respuesta de TPM\_LoadKey2 (usando el SRK authdata
para crear el HMAC). Por ultimo, falsea la respuesta de TPM\_Seal (usando su
conocimiento del authdata de la nueva clave para crear el HMAC
necesario). ITAdmin simplemente puede suplantar la identidad de TPM dado a que
sabe el SRK. Otros posibles escenarios es en servidores, los cuales el TPM es
comun para todos los usuarios. Tambien los entornos virtualizados comparten TPM
con la maqeuina host el authdata del SRK permitiendo a dicho entorno falsear las
respuestas del tpm

Las sesiones OIAP y OSAP proporcionan integridad a los mensajes pero no
confidencialidad. TPM tiene una nocion de sesion de transporte cifrada que esta
pensada para dar confidencialidad. Las sesiones de transporte cifradas se
inicializadn con el comando TPM\_EstablishTransport, que permite que se
establezca una clave e sesion usando una clave publica de almacenamiento del
TPM. En el momento en el que la seguridad de la sesion esta anclada a una clave
publica, y dicha clave puede ser certificada, eso hace que se destruya el
anterior vector de ataque.
Pero la sesion de transporte cifrada no soluciona el problema de los authdatas
debiles. Se sabe que los protocolos TPM exponen authdata a ataques offline de
adivinanza. Si el authdata esta basado en un secreto debil, el atacante que
intente adivinar el secreto podra hacerlo offline. La sesion de transporte
cifrada no resiste frente a este tipo de ataque dado que no cifran los valores
de entropia que son usados en las HMAC's

\section{\textbf{La Solucion:}}
\label{sec:orgheadline63}
La solucion se basa en la criptografia de clave publica, aunque el pensamiento
inicial de TPM era evitar esto, es imposible conseguir confidencialidad sin esta
forma. Se propone el protocolo SKAP



\section{\textbf{Bibliografia}}
\label{sec:orgheadline68}
\begin{enumerate}
\item \url{https://www.cs.bham.ac.uk/~mdr/teaching/modules/security/lectures/intro_tpm.pdf}
\label{sec:orgheadline64}
\item \url{http://www.trustedcomputinggroup.org/resources/tpm_main_specification}
\label{sec:orgheadline65}
\item \url{http://csrc.nist.gov/publications/nistpubs/800-108/sp800-108.pdf}
\label{sec:orgheadline66}
\item \href{http://www.apress.com/9781430265832}{A-Practical-Guide-to-TPM-2.0}
\label{sec:orgheadline67}
\end{enumerate}
\end{document}